% SNT - 2019
% 
% Fiche 3
%
% (C) Stéphane Colomban (CC : by-nc-sa)
% Utilisation  de l'extension snt-ella.sty




\SNT{Cartographie}{Géolocalisation}{Séance 3 - Création et étude d'une carte  en Python}

\bigskip
\section*{ Création d'une carte interactive} 
 

 

\remarque{orange}{>}{Préambule}

Le but de cette partie est d'apprendre à créer, en Python,  la carte d'un lieu repéré par ses coordonnées GPS.

\remarque{blue}{?}{Exemple}


\cadre{blue} { Comment créer une carte interactive centrée sur  la ville de Saint-Romain-en-Gal ?}
\begin{enumerate}
\item Commencer par importer la bibliothèque \textbf{folium} qui permet de fabriquer des cartes interactives.

\begin{lstlisting}
import folium    
\end{lstlisting}
\item Créer une carte centrée en Saint-Romain-en-Gal dont les coordonnées GPS sont :

\qquad - latitude : 45.5325°  \qquad \qquad - longitude : 4.8618°

\begin{lstlisting}
carte= folium.Map(location=[45.5325, 4.8618])      
\end{lstlisting}
\item Sauvegarder la carte sous forme d'un fichier html  
\begin{lstlisting}
carte.save("carteSaintRom.html") 
\end{lstlisting}
\item Consulter le fichier sauvé à l'aide d'un navigateur internet.
\item L'échelle étant trop grande, pour zoomer sur la carte on peut :
\begin{itemize}


\item[$\bullet$]Modifier  la deuxième ligne du code.
\begin{lstlisting}
carte= folium.Map(location=[45.5325, 4.8618], zoom_start=15)      
\end{lstlisting}
\item[$\bullet$]Rafraichir la page\textbf{ carteSaintRom.html }dans le navigateur internet.
\end{itemize}

 \begin{center}
 \includegraphics[height=7cm] {fig5-folium.eps} 
 \end{center}

\end{enumerate}

\remarque{vert}{E}{Exercice}

Créer une carte interactive de la ville de Paris centrée sur la Tour Eiffel nommée \textbf{carteParis.html}
\newpage

\section*{Superposition de données géographiques sur une carte interactive}
 




\remarque{blue}{?}{Exemple guidé}
\cadre{blue} { Comment créer une carte du département de l'Isère sur laquelle seront signalés tous les lycées du département ?
}

\begin{enumerate}
\item Ouvrir Thonny est charger le programme  \textbf{S3\_folium\_lycees\_isere\_v3.py}
\item Analyser le programme à l'aide des commentaires suivants :
\begin{itemize}
\item Création d'une carte interactive de l'Isère, centrée sur Grenoble.
\begin{lstlisting}
import folium       #bibliothèque de création des cartes
carte= folium.Map(location=[45.188529, 5.724524],zoom_start=9)
\end{lstlisting}

\item Superposition des contours du département de l'Isère stockés dans le fichier

 "departement-38-isere.geojson"
\begin{lstlisting}
file = "departement-38-isere.geojson"
folium.GeoJson(file,name="Isère").add_to(carte)
\end{lstlisting}
\item Importation du fichier \textbf{.csv} contenant les coordonnées des établissements de France.
\begin{lstlisting}
import pandas    #bibliothèque permettant d' importer et analyser le .csv
fichier = pandas.read_csv("S3_etablissements.csv',delimiter=";",
       usecols = ["Appellation officielle","Nature","Code postal","Latitude", "Longitude"]) 
\end{lstlisting}

\item Création de marques sur la carte interactive à la position de chaque lycée.
\begin{lstlisting}
for n in range(len(fichier["Code postal"])):
	codepostal=float(fichier["Code postal"][n])
	nature=fichier["Nature"][n]
	if (int(codepostal/1000)==38 or codepostal==69560) and nature[0:5]=="LYCEE":
		nom =fichier["Appellation officielle"][n]
       	lat =float(fichier["Latitude"][n])
       	lon =float(fichier["Longitude"][n])
       	folium.Marker(location=[lat, lon], popup=nom).add_to(carte)  #marque sur la carte


\end{lstlisting}



\item Export de  la carte en fichier html.
\begin{lstlisting}
carte.save('carteLYCEES.html')
\end{lstlisting}
\end{itemize}
\item Afficher le fichier \textbf{carteLYCEES.html} généré par le programme  dans un navigateur internet.
\end{enumerate}


\remarque{vert}{E}{Exercice}

Modifier le programme précédent pour obtenir deux autres cartes interactives:
\begin{enumerate}
\item[$\bullet$]\textbf{ carteECOLES.html }qui affiche toutes les écoles de l'Isère (Nature : ECOLE)
\item[$\bullet$]\textbf{ carteVIENNE.html} qui affiche tous les établissements de la ville de Vienne (Code postal  : 38200)
\end{enumerate}
   
\begin{center}
 \includegraphics[height=5cm] {fig6_folium_isere.eps}
\end{center}
\medskip
\appelprofesseur